#### 30. Линейная регрессионная модель общего вида. Постановка задачи оценивания параметров регрессионной модели. Метод наименьших квадратов. Расчёт точечных оценок параметров линейной регрессионной модели общего вида. Система нормальных уравнений Гаусса. Интервальные оценки параметров линейной регрессионной модели общего вида (без вывода). Характеристики регрессионной модели: точность, значимость, адекватность. Проверка значимости линейной регрессионной модели общего вида.

**Постановка задачи.** Рассматривается функция регрессии:
```math
f(x) = \beta_0\varphi_0(x)+...+\beta_{k-1}\varphi_{k-1}(x)
```
где $`\varphi = (\varphi_0,...,\varphi_{k-1}^T`$ - некоторая система функций.

По методу наименьших квадратов необходимо для 
```math
\tilde{D}_{\text{ост}} = \frac{1}{n} \sum\limits_{i=1}^n (y_i-(\beta_0\varphi_0(x)+...+\beta_{k-1}\varphi_{k-1}(x)))^2
```
найти все производные и приравнять к нулю, т.е. решить СЛАУ:
```math
\frac{\partial \tilde{D}_{\text{ост}}}{\partial \beta} = 0, \space i=\overline{1,k-1}
```
Коротко можно записать так:
```math
F^TF \beta = F^T y
```
где $`\beta = (\beta_0,...,\beta_{k-1})^T`$, $`y=(y_1,...,y_n)^T`$, $`F`$ - регрессионная матрица:
```math
F = 
    \begin{pmatrix}
        \varphi_0(x_1) & \varphi_1(x_1) & ... & \varphi_{k-1}(x_1) \\
        ...&...&...&...\\
        \varphi_0(x_n) & \varphi_1(x_n) &...& \varphi_{k-1}(x_n)
    \end{pmatrix}
```
Размерность матрицы: $`[F]=[n \times k]`$.

Тогда получаем выражение для коээфициентов регресии:
```math
\beta=(F^TF)^{-1}F^Ty
```

**Доверительные интервалы для параметров** выглядят следующим образом:
```math
\tilde{\beta}_i - t_{1-\alpha/2}(n-k)\sqrt{\tilde{D}_{\text{ост}}^{\text{несм}}}\sqrt{c_{ii}}
```
где $`c_{ii}`$ - диагональные элементы матрицы $`(F^TF)^{-1}`$
```math
\tilde{D}_{\text{ост}}^{\text{несм}} = \frac{1}{n-k}\sum\limits_{i=1}^n (y_i - \tilde{f}(x_i, \tilde{\beta}_0,...,\tilde{\beta}_{k-1}))^2
```
где $`\tilde{f}`$ - функция регрессии.

**Доверительный интервал для функции регрессии** выглядит так:
```math
\tilde{f}(x) \pm t_{1-\alpha/2}(n-k)\sqrt{\tilde{D}_{\text{ост}}^{\text{несм}}}
    \sqrt{
        \varphi^T(x)(F^TF)^{-1}\varphi(x)
    }
```

**Определение 1.** Регрессионная модель 1 более *точная*, чем регрессионная модель 2, если $`\tilde{D}_{\text{ост}_1} < \tilde{D}_{\text{ост}_2}`$.

**Определение 2.** Регрессионная модель *адекватна*, если предполагаемый вид функции регрессии соответствует истинному виду функции регрессии.

<img src="../images/q29_1.jpg" width=450>

**Проверка значимости.**
* $`H_0: \beta_0=...=\beta_{k-1}=0`$
* $`H': \neg H_0`$
```math
Z=\frac
    {\tilde{D}_{\text{регр}}/(k-1)}
    {\tilde{D}_{\text{ост}}/(n-k)}
```
```math
Z|_{H_0} \sim F(k-1,n-k)
```
Критическая область правосторонняя.
```math
\tilde{D}_{\text{регр}} = \frac{1}{n} \sum\limits_{i=1}^n (\tilde{f}(x_i) - \bar{y})^2
```